豁免試考學生連答七條說話題 講普通話內地人也覺得難

浸會大學去年推行普通話豁免試，結果七成同學不合格，引起學生的質疑與不滿。要求校方回覆不果後，學生會上周帶領十多名同學「佔領」語文中心抗議。校長錢大康昨日宣布，兩名學生違反學生行為操守，要暫時停學，即時生效。

究竟豁免試的考核內容如何？難度又有多大？《眾新聞》從浸大語文中心的普通話自學網站中，下載豁免試的樣本試卷，以及「及格準則描述」。中心表明，測試重點是語言能力，而不是語言知識。不過，有普通話老師、母語為普通話的內地人均認為，試卷丙部的說話題難度高，即使自身母語為普通話，仍有一定難度，認為試卷並非單純考核學生的普通話能力。

《眾新聞》曾要求浸會大學提供正式考核內容，但遭校方拒絕。校方解釋，豁免試不設劃一試題，不同學生抽選的題目各不同，但題目深淺程度相似，出題方式亦與樣本試卷類似，強調考核題目經外間語文專家及顧問認證。校方又指，考官評核學生的評卷參考，與「及格準則描述」不同，較為技術一些，惟拒絕公開該評卷參考。

曾參加豁免試的學生表示，考試屬口試形式、共設三部分，考生有25分鐘預備時間。考場內有2名考官，考生的作答過程會被錄音。他又透露，當日作答完畢後，考官曾問他平時如何學習普通話、如何溫習普通話、今次考試有否溫習等問題，但不清楚該些問題會否一併計分。

甲部：朗讀題（佔全卷分數10%）

根據樣本試卷，學生須直接朗讀一篇短文。卷中短文節選自當代作家莫懷戚、寫於1985年的散文《散步》。曾任普通話老師、教協學術部副主任陳仁啟表示，參考內地最具權威的普通話考試——國家普通話水平測試，用作官方依據的《普通話水平測試實施綱要》中，《散步》亦列入為朗讀篇目之一。有中學普通話教師則形容，文章字詞簡淺，內容生活化，認為試題難度不高。

乙部： 廣普對譯題（共5題、佔全卷分數20%）（樣本試卷只提供2題參考）

樣本試卷只提供兩道題目作參考：第一題要求考生選取、讀出規範的普通話詞語；另一題則要求考生選取、讀出符合普通話詞彙和語法規範的2個句子。陳仁啟認為，兩道參考題目不算艱深，「譬如第一題一睇就知係『早晨』，有普通、一定中文修養都識答」，但廣東話口音較重的考生，在朗讀答案時，或會有一定難度。有中學普通話教師認為，要準確判斷粵普語法差別，是學習普通話的基本知識，亦認為試題難度合適。

乙部第二句

丙部：說話題（共7題、佔全卷分數70%）（樣本試卷只提供3題參考）

樣本試卷只提供三道題目作參考，每道題目限時1-2分鐘作答，當中有題目要求考生代入某一角色或場景作答。曾參加豁免試的學生憶述，其中一道考題大約是，要求考生以旅行社職員的身份，處理客人的投訴。他又指，考生須一口氣完成7道試題，考官亦不會中途插話，作答時間全交由考生自行發揮。

來自上海、母語為普通話的中大社會學系講師黎明閲畢試卷後認為，丙部試題難度高，除了要求考生不斷轉換角色、場景作答，準備的時間亦較短，「似係考反應、思維多過考普通話。」對比三道題目，她認為第三題最難作答，「因為佢已經預設咗一個立場。唔單止有哂情景——你要代入參加緊一個forum，然後要發言，仲要預設咗發言嘅題目、你嘅論點。」她又將試卷傳閲給內地、普通話為母語的朋友，大多數朋友均認為「就算自己講普通話，都係有啲難度。」

黎明和內地朋友討論浸大這份普通話豁免試樣本試卷的對話。黎明提供

黎明說，其中一位內地朋友認為作答沒困難，但仍感七道說話題有點多。黎明提供
黎明認為，國家普通話水平測試中「命題說話」的部分，比浸大這份樣版試卷丙部的考核內容更容易。她指，「命題說話」設兩道題目，考生只需選擇其中一道作答，作答時間不少於3分鐘，題目類型亦較開放、不設詳細情景，例如談及過去經歷、對於某些現象的看法，給予考生較大發揮空間。她又指，國家普通話水平測試設考綱，為考試題目設既定範圍，「除非你完全唔溫書，先會好似突然間收到一條新題目。」

已來港生活多年的黎明認為，與十多年前的香港比較，香港人的普通話水平大有改善，「我2001年過嚟嘅時候，基本上去又一城food court食嘢，啲侍應係聽唔明普通話，溝通唔到，但而家用普通話係香港生存都唔係好大問題。」

有中學普通話教師表示，樣本題目內容算生活化，屬日常會話，學生應不用花費大量時間預備。不過，她認為丙部要求學生連答七道說話題數量太多，所佔的分數比重亦太多，未能全面測試學生的普通話水平，建議校方調整分數比例，以及縮減丙部的題目數量。至於校方提供的及格準則，她認為準則合理。

陳仁啟指，第一題要求學生分享一件特別後悔的事，問題直接、難度不算太高，但第二、三題均要求學生代入不同角色及場景作答，難度相對較高，形容「用廣東話都有一定難度。」他又指，考生須在短短25分鐘內準備7道說話題，更需作答1-2分鐘，加深了考核難度。

至於校方提供的及格準則，陳仁啟認爲準則較籠統，「例如語言要素中寫明『可有方音但不嚴重』，但我唔知咩係為之不嚴重」，建議校方提供更清晰的評分準則。他又指，豁免試為全校同學而設，並非「淨係為中文、教育系嘅同學而設，亦都唔係要求個個學生普通話好勁，個個攞一級甲（國家普通話水平測試的最高評級，國家級和省級廣播電台、電視台的播音員和節目主持人，其普通話水平須達此級數），都只係希望學生畢業後能夠用普通話溝通」。他認為浸大校方應思考，豁免試的題目、評分準則等，要求會否過高，並與學生作更多交流，了解更多學生的想法。

［長文，但唔該睇吓］為何說浸大普通話豁免試丙部難度過高？

丙部D ON9野成70% 唔怪得咁多人FAILED

玩7次角色扮演先癡撚線
依家考普通話定玩cosplay?

唔肥咁多人
班新移民普通話教師邊有工開？
冇工開點攞到三粒星？

考到有多重人格障礙係咪要錢大康賠醫藥費